\chapter*{Notas del Traductor}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Notas del Traductor}

Al leer el libro, notarás que he decidido no traducir los nombre de las
estructuras de datos y sus operaciones al español. Varias razones me llevaron
a tomar esta decisión:

\begin{itemize}

\item He notado que en cualquier búsqueda de internet sobre
las estructuras de datos en español se alude a los nombres originales
(en inglés) de las mismas. Por lo tanto, de una manera u otra, el lector
se encontrará con los términos originales.

\item El nombre de una estructura de datos podría tener diferente nombres
en español. Por ejemplo, \emph{hash table}. ¿Debería ser \emph{matriz
asociativa}? ¿Ó quizás \emph{mapa hash}? Probablemente no.
¿Qué acerca de \emph{tabla de dispersión}? ¿Ó posiblemente
\emph{tabla fragmentada}? ¿Ó simplemente \emph{hashing}?

Ciertamente, existen ejemplos (e.g., \emph{list} y \emph{lista}) donde hay una
correspodencia directa entre el nombre original y su equivalente en español pero
esto es usualmente la excepción y no la regla. Además de esto, en el texto se
dan descripciones exhaustivas de las estructuras de datos y sus operaciones, lo
cual facilita la deducción de sus posibles nombres en español.

\item Traducir los nombres de las estructuras de datos en el texto significaba
que tenía que traducirlos en las figuras.

\item El libro es 
Open Source\footnote{\url{https://gitlab.com/uzluisf/ods-spanish}} y por lo
tanto el mismo posee una licencia bastante permisiva. Si la traducción de tales
términos es inherentemente necesaria, la persona interesada puede
solucionarlo fácilmente.

\end{itemize}
